% SVN info for this file
\svnidlong
{$HeadURL$}
{$LastChangedDate$}
{$LastChangedRevision$}
{$LastChangedBy$}

\chapter{Conjuntos}
\labelChapter{new_chap}

\lettrine[lraise=0.1, findent=2pt]{L}{as} matemáticas pueden ser completamente descritas con conjuntos. Esto se
vuelve mucho más aparente a medidas que te adentras en el campo de las
matemáticas. Será más aparente en la mayoría de tus cursos avanzados, y ciertamente
en este curso. La teoría de conjuntos es un lenguaje que es perfectamente
adecuado para describir y explicar todos los tipos de estructuras matemáticas. 


\section{Introducción a los Conjuntos}

Un conjunto es una colección de objetos. Estos objetos son llamados elementos del
conjunto. Estamos primariamente interesados con aquellos conjuntos cuyos
elementos son entidades matemáticas, tales como números, puntos, funciones, etc. 

Usualmente un conjunto se expresa al listar sus elementos separados por comas y
encerrados entre llaves. Por ejemplo, la colección $\{2,4,6,8\}$ es un conjunto
con cuatro elementos, los números 2, 4, 6 y 8. Algunos conjuntos poseen un
número infinito de elementos. Por ejemplo, considera la colección de todos los
números enteros,

\[
\{\ldots, -4,-3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, 4, \dots\}.
\]

Aquí los puntos indican un patrón de números que continúa indefinidamente en
en ambas direcciones. Un conjunto se conoce como \textbf{infinito}
cuando tiene un número indefinido de elementos; por lo contrario, se conoce como
un conjunto \textbf{finito}. 
\index{conjunto(s)!infinito}
\index{conjunto(s)!finito}

Dos conjuntos son \textbf{iguales} si contienen exactamente los mismos
elementos. Así que $\{2, 4, 6, 8\} = \{4, 2, 8, 6\}$ porque, aunque los
elementos están enumerados en un orden diferente, los elementos son idénticos;
pero $\{2, 4, 6, 8\} \neq \{2, 4, 6, 7\}$. También
\index{conjunto(s)!igualdad}

\[
\{\ldots,-4, -3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, 4, \ldots\} = \{0, -1, 1, -2, 2, -3, 3,-4, 4, \ldots \} \mbox{.}
\]


Usualmente usamos letras en mayúscula para representar los conjuntos. Al
discutir el conjunto $\{2, 4, 6, 8\}$ podríamos declarar $A = \{2, 4, 6, 8\}$ y
posteriormente utilizar $A$ en lugar de $\{2, 4, 6, 8\}$. Para expresar que 2
es un elemento del conjunto $A$, escribimos $2 \in A$, y lo leemos como "2 es un
elemento de $A$", o "2 se encuentra en $A$", o "2 en $A$". También tenemos $4
\in A$, $6 \in A$ y $8 \in A$, pero no $5 \notin A$. Leemos esta última
expresión como "5 no es un elemento del conjunto $A$", o "5 no en $A$".
Expresiones como $6, 2 \in A$ o $2, 4, 8 \in A$ son usadas para indicar que
varias cosas se encuentran en un conjunto.


Algunos conjuntos son tan significantes que reservamos símbolos especiales para ellos.
El conjunto de los \textbf{números naturales} (i.e., los números enteros positivos) es denotado
con $\N$, eso es, 
\index{números!naturales}

\[
\N = \{1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, \ldots\} \mbox{.}
\]

El conjunto de los \textbf{enteros}
\[
\Z = \{\ldots, -3, -2, -1, 0,1,2,3,\ldots\} \mbox{,}
\]
\index{números!enteros}
\index{números!reales}
es otro conjunto fundamental. El símbolo $\R$ representa el conjunto de todos los
\textbf{números reales}, un conjunto que te es indudablemente familiar del estudio
de cálculo. Otro conjuntos especiales serán mencionados más adelante en esta
sección.

Los conjuntos no necesitan tener solamente números como elementos. El conjunto $B = V,F$
consiste de dos letras, las cuales quizás representan los valores "verdadero" y "falso" . El
conjunto $ C = \{a,e,i,o,u\} $ consiste de las vocales en minúscula en el alfabeto inglés. El conjunto $ D = \{(0,0),(1,0),(0,1),(1,1)\} $ tiene como elementos las cuatro esquinas de un cuadrado en el plano cartesiano $ x-y $. Así que $ (0,0) \in D, (1,0) \in D$, etc., pero $ (1,2) \notin D $ (por ejemplo). Es incluso posible que un conjunto tenga otros conjuntos como elementos. Considera $ E = \{1, \{2,3\}, \{2,4\}\} $, el cual tiene tres elementos: el número 1, el conjunto $ \{2,3\} $ y el conjunto $ \{2,4\} $. Así que $ 1 \in E $ y $ \{2,4\} \in E $. Pero nota que $ 2 \notin E $, $ 3 \notin E $ y $ 4 \notin E $.

Considera el conjunto 
$ M = \left\{
 \begin{bsmallmatrix}0 & 0\\ 0 & 0\end{bsmallmatrix},
 \begin{bsmallmatrix}1 & 0\\ 0 & 1\end{bsmallmatrix},
 \begin{bsmallmatrix}1 & 0\\ 1 & 1\end{bsmallmatrix}
 \right\} $  
de tres matrices dos por dos. Tenemos $ \begin{bsmallmatrix}0 & 0\\ 0 & 0\end{bsmallmatrix} \in M $, pero $ \begin{bsmallmatrix}1 & 1\\ 0 & 1\end{bsmallmatrix} \notin M $. Las letras pueden servir como símbolos para denotar los elementos de un conjunto: Si $ a = \begin{bsmallmatrix}0 & 0\\ 0 & 0\end{bsmallmatrix}$, $ b =  \begin{bsmallmatrix}1 & 0\\ 0 & 1\end{bsmallmatrix} $, y $ c =  \begin{bsmallmatrix}1 & 0\\ 1 & 1\end{bsmallmatrix} $, entonces $ M = \{a, b,c\} $.
 
If $ X $ es un conjunto finito, su \textbf{cardinalidad} o \textbf{tamaño} es el número de elementos
que tiene, y este número se denota como $ |X| $. Así que para los conjuntos de más arriba, $ |A| = 4$,
$ |B| = 2 $, $ |C| = 5 $, $ D=|4| $, $ E=|3| $ y $ |M|=3 $.
\index{cardinalidad}

Existe un conjunto especial que, aunque pequeño, juega un papel bien grande. El \textbf{conjunto vacío} 
es el conjunto $ \{\} $ que no posee elemento alguno. Lo denotamos como $ \varnothing $, así que $ \{\} = \varnothing $. Cuando encuentres el símbolo $ \varnothing $, recuerda que representa a $ \{\} $. Observa 
que $ |\varnothing| = 0 $. El conjunto vacío es el único conjunto cuya cardinalidad es cero. 
\index{conjunto(s)!vacío}

Sé cuidadoso al escribir el conjunto vacío. No escribas $ \{\varnothing\} $ cuando quieras referirte 
a $ \varnothing $. Estos conjuntos no pueden ser iguales porque $ \varnothing $ no contiene nada mientras 
que $ \{\varnothing\} $ contiene una cosa, es decir el conjunto vacío. El conjunto vacío $ \varnothing = \{\} $
es una caja vacía. Por el contrario, $ \{\varnothing\} $ es una caja con una caja vacía dentro.Obviamente,
existe una diferencia: Una caja vacía no es la misma cosa que una caja con una caja vacía dentro. Así que 
$ \varnothing \neq \{\varnothing\} $. (Podrías también notar que $ |\varnothing| = 0 $ y $ |\{\varnothing\}| = 1 $ como evidencia adicional de que $ \varnothing \neq \{\varnothing\} $.)

Esta analogía de la caja puede ayudarnos a pensar sobre los conjuntos. El conjunto $ F = \{\varnothing, \{\varnothing\}, \{\{\varnothing\}\}\} $ puede lucir extraño peros es relativamente simple. Considéralo como una caja que contiene tres cosas: una caja vacía, una caja que contiene una caja vacía, y una caja que contiene una caja que contiene una caja vacía. Así que $ |F| = 3 $. El conjunto $ G =\{\N, \Z\} $ es una caja que contiene dos cajas, la caja de los números naturales y la caja de los números enteros. Por lo tanto, $ |G|=2 $.

\index{notación!intensiva}
\index{números!enteros!pares}
Una notación especial llamada \textbf{notación intensiva} es usada para describir los conjuntos que son muy grandes o demasiados complejos para enumerarlos dentro de llaves. Considera el conjunto infinito de los números enteros pares $ E=\{\ldots, -6,-4,-2,0,2,4,6,\ldots\} $. En notación intensiva este conjunto se escribe como

\begin{equation*}
E=\{2n:n \in \Z\}\mbox{.}
\end{equation*}

Leemos la primera llave como \emph{"el conjunto de todas las cosas de la forma"}, y los dos puntos como \emph{"tal que"}. Así que la expresión $ E=\{2n:n\in \Z\} $ se lee como \emph{"$ E $ es igual al conjunto de todas las cosas de la forma $ 2n $, tal que $ n $ es un elemento de $ \Z $"}. La idea es que $ E $ consiste de todos los posibles valores $ 2n $, donde $ n $ representa todos los valores en $ \Z $.

En general, un conjunto $ X $ escrito con la notación intensiva tiene la sintaxis
\begin{equation*}
X=\{\mbox{expresión}:\mbox{regla}\}\mbox{,}
\end{equation*}
donde los elementos de $ X $ se entiende que son todos los valores de la "expresión" que satisfacen la "regla". Por ejemplo, el conjunto $ E $ de más arriba es el conjunto de todos los valores de la expresión $ 2n $ que satisfacen la regla $ n \in \Z $. Pueden haber muchas maneras de expresar el mismo conjunto. Por ejemplo, $ E=\{2n:n\in\Z\} = \{n:n \mbox{ es un entero par}\} = \{n:n=2k, k\in\Z\}$. Otra forma común de escribirlo es
\begin{equation*}
E=\{n\in\Z:n \mbox{ es par}\}\mbox{,}
\end{equation*}
lo cual se lee como \emph{"$ E $ es el conjunto de todos los $ n $ en $ \Z $ tal que $ n $ es par"}. Algunos escritores usan una barra vertical en lugar de los dos puntos; por ejemplo, $ E=\{n\in\Z \mid n \mbox{ es par}\} $. Nosotros usamos los dos puntos.

\begin{example}
Aquí presentamos más ejemplos que ilustran la notación intensiva.

\begin{enumerate}
\item $ \{n:n\mbox{ es un número primo}\} = \{2,3,5,7,11,13,17,\ldots\} $
\item $ \{n\in\N:n\mbox{ es un número primo}\} = \{2,3,5,7,11,13,17,\ldots\} $
\item $ \{n^{2}:n\in\Z\} = \{0,1,4,9,16,25,\ldots\} $
\item $ \{x \in \R: x^{2}-2=0\} = \{\sqrt{2}, -\sqrt{2}\} $
\item $ \{x\in\Z:x^{2}=0\} = \varnothing $
\item $ \{x\in\Z:\lvert x \rvert < 4\} = \{-3,-2,-1,0,1,2,3\} $
\item $ \{2x:x\in\Z \mbox{, } \lvert x \rvert < 4\} = \{-6,-4,-2,0,2,4,6\} $
\item $ \{x\in\Z: \lvert 2x \rvert < 4\} = \{-1,0,1\} $
\end{enumerate}
\end{example}

Los artículos 6-8 más arriba resaltan un conflicto de notación al que siempre debemos estar alerta. La expresión $ \lvert X \rvert $ se refiere al \emph{valor absoluto} si $ X $ es un número y a la \emph{ cardinalidad} si $ X $ es un conjunto. La distinción debería ser siempre evidente por el contexto. Considera a $ x \in \Z: \lvert x \rvert < 4  $ en el Ejemplo 1.1 (6) más arriba. Aquí $ x\in\Z $, y por lo tanto $ x $ es un número (no un conjunto), y las barras verticales en $ \lvert x \rvert $ significan valor absoluto, no cardinalidad. Los elementos de $ A $ son conjuntos (no números), así que $ \lvert X \rvert $ en la expresión para $ B $ significa cardinalidad. Por consiguiente, $ B = \{\{1,2\}, \{7\}\} $.
\index{valor absoluto, cardinalidad}

\begin{example}
Describe el conjunto $ A = \{7a+3b: a,b \in \Z\} $.

\textbf{Solución}: Este conjunto contiene todos los números de la forma $ 7a+3b $, donde $ a $ y $ b $ son enteros. Cada número de la forma $ 7a+3b $ es un entero, así que $ A $ contiene solamente números enteros. Pero \textit{cuales} enteros? Si $ n $ es \textit{cualquier} entero, entonces $ n=7n+3(-2n) $, y por lo tanto $ n = 7a+3b $ donde $ a =7n $ y $ b =-2n $. Hemos demostrado que $ A $ contiene solo números enteros, y también que cada entero es un elemento de $ A $. Consecuentemente $ A = \Z $.
\end{example}

Cerramos esta sección con un resume de conjuntos especiales. Estos son conjuntos que son tan comunes que se le han dado nombres y símbolos especiales.
\begin{itemize}
\item El conjunto vacío: $ \varnothing = \{\} $
\item Los números naturales: $ \N = \{1,2,3,4,5,\ldots\} $
\item Los enteros: $ \Z = \{\ldots, -3,-2,-1,0,1,2,3,\ldots\} $
\item Los números racionales: $ \Q = \{x: x =\frac{m}{n}, \mbox{ donde } m, n \in \Z \mbox{ y } n \neq 0\} $
\item Los números reales: $ \R $
\end{itemize}
\index{conjunto(s)!vacío}
\index{números!naturales}
\index{números!enteros}
\index{números!racionales}
\index{números!reales}

Visualizamos el conjunto $ \R $ de los números reales como una línea de números infinitamente larga.
\begin{figure}[!h]
\centering
Number line graph

%\medskip
\dummypicture
\end{figure}

Nota que $ \Q $ es el conjunto de todos los números en $ \R $ que pueden ser expresados como el cociente de dos números enteros. Como podrás saber, $ \Q \neq \R $, dado que $ \sqrt{2} \notin \Q $ pero $ \sqrt{2} \in \R $. (Si no, este punto se discutirá en el Capítulo~6.)


En el cálculo encontraste intervalos en la línea numérica. Al igual que $ \R $, estos son también conjuntos infinitos de números. Cualquier par de números $ a,b \in \R $ con $ a < b $ genera varios intervalos. Gráficamente, se representan por un segmento oscurecido en la línea numérica entre $ a $ y $ b $. Un círculo sólido en un extremo indica que ese número está incluido en el intervalo. Un círculo hueco indica que un punto no está incluido en el intervalo. 
\index{conjunto(s)!infinito}

\begin{figure}[!h]
\centering
Interval: Number line graph

%\medskip
\dummypicture
\end{figure}

Cada uno de estos intervalos es un conjunto infinito que contienen infinitamente muchos números como elementos. Por ejemplo, aunque su longitud es corta, el intervalo (0.1,0.2) contiene infinitamente muchos números, es decir, todos los números entre 0.1 y 0.2. Es un accidente de notación que $ (a,b) $ pueda denotar un intervalo abierto en la línea y un punto en el plano a la misma vez. La diferencia es usualmente evidente por el contexto. En la siguiente sección veremos aún otro significado de $ (a,b) $.

\inputexercise{exercises/section1.1}


\section{El Producto Cartesiano}

Dado dos conjuntos $ A $ y $ B $, es posible "multiplicarlos" para producir un conjunto nuevo denotado como $ A \times B $. Esta operación es conocida como el \emph{producto cartesiano}. Para entenderlo, primero debemos entender la idea de un par ordenado.
\index{producto cartesiano}


\begin{boxdef}[]{}
Un \textbf{par ordenado} es una lista $ (x,y) $ de dos elementos $ x $ e $ y $, encerrados en paréntesis y separados por una coma.
\end{boxdef}
\index{definición!par ordenado}

Por ejemplo, (2,4) es un par ordenado, como es (4,2). Estos pares ordenados son diferentes porque aún si tienen los mismo elementos en ellos, el orden es diferente. Por lo tanto escribimos (2,4) $ \neq $ (4,2). De inmediato puedes observar que los pares ordenados pueden usarse para describir puntos en el plano, como hemos hecho en el cálculo, pero no están limitados solamente a eso. Los elementos en un par ordenado no tienen que ser números. Puedes tener pares ordenados de letras, tal como $ (\ell, m) $, pares ordenados de conjuntos tal como $ (\{2,5\}, \{3,2\}) $, inclusive pares ordenados de pares ordenados como $ ((2,4), (4,2) )$. Los siguientes son también pares ordenados: $ (2, \{1,2,3\}) \mbox{,} (\R, (0,0))$. Ahora estamos listos para definir el producto cartesiano.

\begin{boxdef}[]{}
El \textbf{producto cartesiano} de dos conjuntos $ A $ y $ B $ es otro conjunto, denotado como $ A \times B $ y definido como $ A \times B = \{(a,b): a \in A, b \in B\} $.
\end{boxdef}
\index{definición!producto cartesiano}

Así que $ A \times B $ es un conjunto de pares ordenados de elementos de los conjuntos $ A $ y $ B $. Por ejemplo, si $ A = \{k, \ell, m\}$ y $ B = \{q,r\} $, entonces 

\[
A \times B = \{(k,q),(k,r),(\ell,q),(\ell,r),(m,q),(m,r) \} \mbox{.}
\]

La figura \ref{fig.prodcart} muestra cómo hacer un diagrama esquemático de $ A \times B $. Alinea los elementos de $ A $ horizontalmente y alinea los elementos de $ B $ verticalmente, como si $ A $ y $ B $ formaran un eje $ -x $ y un eje $ -y $. Después rellena los pares ordenados de tal manera que cada elemento $ (x,y) $ esté en la columna encabezada por $ x $ y la fila encabezada por $ y $.

\begin{figure}[h]
\centerline
{\includegraphics[scale=0.5,draft]{figs/dummy}}
\caption{Un diagrama de un producto cartesiano}
\label{fig.prodcart}
\end{figure}

Otro ejemplo, $ \{0,1\} \times \{2,1\} = \{(0,2),(0,1),(1,2),(1,1)\}$. Si eres un pensador visual, podrías dibujar un diagrama similar a la figura \ref{fig.prodcart}. El array rectangular de tales diagramas nos da el siguiente hecho.

\begin{fact}[]{conj!fin}
Si $ A $ y $ B $ son dos conjuntos finitos, entonces $ \lvert A \times B \lvert = \lvert A \rvert \times \lvert B \rvert $.
\end{fact}


\begin{example}


Sea $ A= \{ \epsdice{1}, \epsdice[white]{2}, \epsdice[white]{3}, \epsdice[white]{4}, \epsdice[white]{5}, \epsdice[white]{6} \}$ el conjunto que contiene las seis caras de un dado. El diagrama del producto cartesiano $ A \times A $ se muestra más abajo. De acuerdo al Hecho \ref{conj!fin} (o simplemente al contar), $ \lvert A \times A \rvert = 6 \cdot 6 =36 $. Podríamos considerar a $ A \times A $ como el conjunto de los resultados posibles al tirar un dado dos veces consecutivamente. Cada elemento del producto es un par ordenado de la forma (resultado de la 1ra tirada, resultado de la 2da tirada). Tales construcciones son útiles en el estudio de la probabilidad.
\end{example}

\begin{figure}[!h]
\centering
Dibujos de dados

%\medskip
\dummypicture
\end{figure}

El conjunto $ \R \times \R = \{(x,y):x,y \in \R \} $ debería ser familiar. Puede ser visto como el conjunto de los puntos en el plano cartesiano, como mostrado en la Figura \ref*{fig.dibujosprodcart}(a). El conjunto $ \R \times \N =  \{(x,y):x \in \R,y \in \N \} $ puede considerarse como todos los puntos en el plano cuya segunda coordinada es un número natural. Esto es ilustrado en la Figura \ref*{fig.dibujosprodcart}(b), la cual muestra que $ \R \times \N $ luce como infinitamente muchas líneas horizontales con una altura entera encima del eje$ -x $. El conjunto $ \N \times \N $ es el conjunto de todos los puntos en el plano cuyas coordinadas son ambas números naturales. Parece como una cuadrícula de puntos en el primer cuadrante, como ilustrado en la Figura \ref*{fig.dibujosprodcart}(c).

\begin{figure}[h]
\centering
{\includegraphics[scale=0.5,draft]{figs/dummy}}
\caption{Dibujos de algunos productos cartesianos}
\label{fig.dibujosprodcart}
\end{figure}



Es incluso posible para un factor de un producto cartesiano ser un producto cartesiano en sí mismo, como en $ \R \times (\N \times \Z) = \{(x, (y,z)):x \in \R, (y,z) \in \N \times \Z\} $.

Podemos también definir el producto cartesiano de tres o más conjuntos al movernos más allá de pares ordenados. Un \textbf{triple ordenado} es una lista $ (x,y,z) $. El producto cartesiano de los tres conjuntos $ \R $, $ \N $ y $ \Z $ es $ \R \times \N \times \Z = \{(x,y,z):x\in\R, y\in\N, z\in\Z\} $. Por supuesto no hay razón para parar con triples ordenados. En general,
\index{definición!producto cartesiano}
\[
A_{1} \times A_{2} \times \cdots \times A_{n}  = \{(x_{1},x_{2}, \ldots, x_{n}): x_{i} \in A_{i} \mbox{ para cada } i = 1,2,\ldots,n \} \mbox{.}
\]

Ten presente los paréntesis. Existe una leve diferencia entre $ \R \times (\N \times \Z) $ y $ \R \times \N \times \Z $. El primero es un producto cartesiano de dos conjuntos; sus elementos son pares ordenados $ (x,(y,z)) $. El segundo es un producto cartesiano de tres conjuntos; sus elementos son triples ordenados $ (x,y,z) $. Para ser sinceros, en muchas situaciones no existe peligro alguno al desdibujar la distinción entre las expresiones como $ (x,(y,z)) $ y $ (x,y,z) $, pero por ahora las consideramos diferentes.

\index{definición!potencia cartesiana}
Para cualquier conjunto $ A $ y un entero positivo $ n $, la \textbf{potencia cartesiano} $ A^{n} $ es
\[
A^{n} =  A \times A \times \cdots \times A = \{(x_{1}, x_{2}, \ldots, x_{n}): x_{1}, x_{2}, \ldots, x_{n} \in A\} \mbox{.}
\]

De esta manera, $ \R^{2} $ es el plano cartesiano que nos es tan familiar y $ \R^{3} $ es el espacio tridimensional. Puedes visualizar cómo, si $ \R^{2} $ es el plano, entonces $ \Z^{2} = \{(m,n):m,n\in \Z\}$ es una cuadrícula de puntos en el plano. Similarmente, como $ \R^{3} $ es el espacio 3-dimensional, $ \Z^{3} = \{(m,n,p):m,n,p \in \Z\} $ es una cuadrícula de puntos en el espacio.

En otros cursos puedes encontrar conjuntos que son muy similares a $ \R^{n} $, pero que todavía poseen diferentes matices de significado. Considera, por ejemplo, el conjunto de matrices dos por tres ($ 2 \times 3 $) con las entradas de $ \R $:
\[
M = \{ \begin{bsmallmatrix}u & v & w\\ x & y&z\end{bsmallmatrix}: u, v,w,x,y,z \in \R\} \mbox{.}
\]

Esto no es tan diferente al conjunto:
\[
\R^{6} = \{(u, v,w,x,y,z): u, v,w,x,y,z \in \R\} \mbox{.}
\]

Los elementos de estos conjuntos son simplemente cierto arreglos de seis números reales. A pesar de sus similitudes, mantenemos que $ M \ne \R^{6} $, dado que las matrices $ 2 \times 3 $ no son las mismas cosas que las secuencias de seis números.

\begin{example}
Representa las dos caras de una moneda con el conjunto $ S = \{C, E\} $. Los posibles resultados de tirar la moneda siete veces consecutivamente pueden describirse con la potencia cartesiana $ S^{7} $. Un elemento típico de $ S^{7} $ luce como
\[
(C,C,E,C,E,E,E) \mbox{,}
\]

lo cual significa que su obtuvo una cara en la primera tirada, después otra cara, después un escudo, después una cara seguida por tres escudos. Nota que $ \lvert S^{7} \rvert = 2^{7} = 128$, así que hay 128 posibles resultados. No te preocupes si esto no está del todo claro, todo será explicado completamente en el Capítulo 3.
\end{example}

%\inputexercise{exercises/section1.2}

\section{Subconjuntos}

Puede ocurrir que cada elemento de un conjunto $ A $ sea un elemento de un conjunto $ B $. Por ejemplo, cada elemento de $ A = \{0,2,4\} $ es también un elemento de $ B = \{0,1,2,3,4\} $. Cuando $ A $ y $ B $ están relacionados de esta manera decimos que $ A $ \textit{es un subconjunto de} $ B $.

\begin{boxdef}{subconj}
Supón que $ A $ y $ B $ son conjuntos. Si cada elemento de $ A $ es también un elemento de $ B $, entonces decimos que $ A $ es un \textbf{subconjunto} de $ B $, y lo denotamos como $ A \subseteq B $. Escribimos $ A \not\subseteq B $ si $ A $ \textit{no es} un subconjunto de $ B $, es decir, si \textit{no es} verdad que cada elemento de $ A $ es también un elemento de $ B $. Por lo tanto $ A \not\in B $ significa que por lo menos existe un elemento de $ A $ que \textit{no es} un elemento de $ B $.
\end{boxdef}
\index{definición!subconjunto}
\index{subconjunto}

\begin{example}
Asegúrate de entender la razón por la cual cada uno de los siguientes ejemplos es verdadero.

\begin{enumerate}[itemsep=0.5\baselineskip]
\item $ \{2,3,7\} \subseteq \{2,3,4,5,6,7\}$
\item $ \{2,3,7\} \not\subseteq \{2,4,5,6,7\} $
\item $ \{2,3,7\} \subseteq \{2,3,7\} $
\item $ \{(x, \sin(x)):x \in \R\} \subseteq \N $
\item $ \{1,3,5,7,11,13,17,\ldots\} \subseteq \N $
\item $ \N \subseteq \Z \subseteq \Q \subseteq \R $
\item $ \R \times \N \subseteq \R \times \R $
\item $ A \subseteq A $ para cualquier conjunto $ A $
\item $ \varnothing \subseteq \varnothing $.
\end{enumerate}
\end{example}

Esto nos trae a un hecho significante: Si $ B $ es cualquier conjunto, entonces $ \varnothing \subseteq B $. Para ver porque esto es verdadero, observa la última definición en la Definición \ref{subconj}. Dice que  $ \varnothing \not\subseteq B $ significaría que por lo menos existe un elemento de $ \varnothing $ que no es un elemento de $ B $. Pero esto no puede ser dado que $ \varnothing $ no contiene elementos! Así que no es el caso que $ \varnothing \not\subseteq B $, y por lo tanto debe ser cierto que $ \varnothing \subseteq B $.

\begin{fact}{}
El conjunto vacío es un subconjunto de todos los conjuntos, es decir, $ \varnothing \subseteq B $ para cualquier conjunto $ B $.
\end{fact}

La siguiente es otra manera de interpretarlo. Imagínate un subconjunto de $ B $ como una cosa que creas comenzando con las llaves $ \{\} $, después las rellenas con selecciones del conjunto $ B $. Por ejemplo, para crear un subconjunto particular de $ B  =\{a,b,c\} $, empiezas con $ \{\} $, seleccionas a la $ b  $ y la $ c $ desde $ B $ e insértalas en $ \{\} $ para formar el subconjunto $ \{b,c\} $. Alternativamente, podrías haber elegido solamente a $ a $ para crear $ \{a\} $, y así sucesivamente. Sin embargo una opción es simplemente no seleccionar nada desde $ B $. Esto nos deja con el subconjunto $ \{\} $. Así que $ \{\} \subseteq B $. Usualmente lo escribimos como $ \varnothing \subseteq B $.

Esta idea de "crear" un subconjunto puede ayudarnos a listar todos los subconjuntos de un conjunto $ B $ dado. Como un ejemplo, sea $ B = \{a,b,c\} $. Enlistemos todos sus subconjuntos. Una manera de lograr esto es crear una estructura con forma de árbol. Comienza con el subconjunto  $ \{\} $, el cual se muestra en la izquierda de la Figura \ref{fig.arbolestructura}. Al considerar el elemento $ a $ de $ B $, tenemos una opción: insértalo en $ \{\} $, o no. Las líneas desde $ \{\} $ nos conducen a lo que obtenemos dependiendo en si insertamos al elemento $ a $, $ \{\} $ o $ \{a\} $. Ahora muévete al siguiente elemento $ b $ de $ B $. Para cada uno de los subconjuntos formados recientemente podemos insertar o no insertar el elemento $ b $, y las líneas en el diagrama apuntan a los conjuntos resultantes $ \{\} $, $ \{b\} $, $ \{a\} $, o $ \{a,b\} $. Finalmente, a cada uno de estos conjuntos, podemos insertar o no insertar el elemento $ c $, y esto nos da, en la columna del extremo derecho, los conjuntos $ \{\} $, $ \{c\} $, $ \{b\} $, $ \{b,c\} $, $ \{a\} $, $ \{a,c\} $, $ \{a,b\} $ y $ \{a,b,c\} $. Estos son ocho subconjuntos de $ B = \{a,b,c\} $.


Podemos observar por la manera en la cual este árbol se ramifica que si ocurriera que $ B = \{a\} $, entonces $ B $ tendría solamente dos subconjuntos, aquellos presente en la segunda columna del diagrama. Si ocurriera que $ B =\{a,b\} $, entonces $ B $ tendría cuatro subconjuntos, aquellos en la tercera columna, y así sucesivamente. En cada rama del árbol, el número de subconjuntos de duplica. Así que en general, si $ \lvert B \rvert = n$, entonces $ B $ tiene $ 2^{n} $ subconjuntos.
\index{conjunto(s)!número de subconjuntos}

\begin{fact}{}
Si un conjunto finito tiene $ n $ elementos, entonces tiene $ 2^{n} $ subconjuntos.
\end{fact}

\begin{figure}[h]
\centering
{\includegraphics[scale=0.5,draft]{figs/dummy}}
\caption{Una estructura de "árbol" para listar subconjuntos}
\label{fig.arbolestructura}
\end{figure}

Para un ejemplo un poco más complejo, considera la lista de los subconjuntos de $ B =\{1,2,\{1,3\}\} $. Este conjunto $ B $ tiene solamente tres elementos: $ 1 $, $ 2 $ y $ \{1,3\} $. A esta altura probablemente no necesitas dibujar un árbol para listar los subconjuntos de $ B $. Solamente haces todas la selecciones posibles desde $ B $ y las pones dentro de llaves para obtener
\[
\{\}, \{1\}, \{2\},\{3\},\{\{1,3\}\}, \{1,2\}, \{1, \{1,3\}\}, \{2,\{1,3\}\}, \{1,2,\{1,3\}\} \mbox{.}
\]

Estos son los ochos subconjuntos de $ B $. Ejercicios como este te ayudan a identificar lo que y lo que no es un subconjunto. Sabes inmediatamente que un conjunto tal como $ \{1,3\} $ \textit{no es} un subconjunto de $ B $ porque no puede crearse al insertar elementos desde $ B $ en $ \{\} $, dado que 3 no es un elemento de $ B $ y por lo tanto no es una selección válida. Nota que aunque $ \{1, 3\} \not\subseteq B$, \textit{es} cierto que $ \{1,3\} \in B $. También, $ \{\{1,3\}\} \subseteq B $.

\begin{example}
Asegúrate de entender la razón por la cual las siguientes sentencias son verdaderas. Cada una ilustra un aspecto de la teoría de conjunto que has aprendido hasta ahora.

\begin{enumerate}[itemsep=0.5\baselineskip]

\item $ 1 \in \{1, \{1\}\} $ \dotrule{0.35\textwidth} 1 es el primer elemento en $\{1, \{1\}\} $ 

\item $ 1 \not\subseteq \{1, \{1\}\} $ \dotrule{0.40\textwidth} porque 1 no es un conjunto

\item $ \{1\} \in \{1, \{1\}\} $ \dotrule{0.2\textwidth} porque $ \{1\} $ es el segundo elemento en $ \{1, \{1\}\} $

\item $ \{1\} \subseteq \{1, \{1\}\} $ \dotrule{0.1\textwidth} crea el subconjunto $ \{1\} $ al seleccionar 1 desde $ \{1, \{1\}\} $

\item $ \{\{1\}\} \not\in \{1, \{1\}\} $ \dotrule{0.02\textwidth} porque $ \{1, \{1\}\} $ contiene solamente a 1 y $  \{1\} $, y no a $ \{\{1\}\} $

\item $ \{\{1\}\} \subseteq \{1, \{1\}\} $  \dotrule{0.02\textwidth} crea el subconjunto $ \{\{1\}\} $ al seleccionar $ \{1\} $ desde $ \{1, \{1\}\}$

\item $ \N \not\in \N $ porque $ \N $ es un conjunto (no un número) y $ \N $ contiene únicamente números

\item $ \N \subseteq \N $ \dotrule{0.36\textwidth} porque $ X \subseteq X $ para cada conjunto $ X $

\item $ \varnothing \not\in \N$ porque el conjunto $ \N $ contiene solamente números y no conjuntos

\item $ \varnothing \subseteq \N $ \dotrule{0.26\textwidth} porque $ \varnothing $ es un subconjunto de cada conjunto

\item $ \N \in \{\N\} $ \dotrule{0.1\textwidth} porque $ \{\N\} $ tiene solamente un elemento, el conjunto $ \N $

\item $ \N \not\subseteq \{\N\} $ \dotrule{0.31\textwidth} porque, por ejemplo, $ 1 \in \N $ pero $ 1 \not\in \{\N\} $

\item $ \varnothing \not\in \{\N\} $ \dotrule{0.22\textwidth} nota que el único elemento de $ \{\N\} $ es $ \N $, y $ \N \neq \varnothing $

\item $ \varnothing \subseteq \{\N\} $  \dotrule{0.2\textwidth} porque $ \varnothing $ es un subconjunto de cada conjunto

\item $ \varnothing \in \{\varnothing, \N\} $ \dotrule{0.34\textwidth}  $ \varnothing $ es el primer elemento en $ \{\varnothing, \N\} $

\item $ \varnothing \subseteq \{\varnothing, \N\} $ \dotrule{0.2\textwidth} porque $ \varnothing $ es un subconjunto de cada conjunto

\item $ \{\N\} \subseteq \{\varnothing, \N\}$ \dotrule{0.1\textwidth} crea el subconjunto $ \{\N\} $ al seleccionar $ \N $ desde $ \{\varnothing, \N\} $

\item $ \{\N\} \not\subseteq \{\varnothing, \{\N\}\} $ \dotrule{0.5\textwidth} porque $ \N \not\in \{\varnothing, \{\N\}\} $

\item $ \{\N\} \in \{\varnothing, \{\N\}\} $ \dotrule{0.26\textwidth} $\{\N\}\}$ es el segundo elemento en $\{\varnothing, \{\N\}\}$

\item $ \{(1,2),(2,2),(7,1)\} \subseteq \N \times \N$ \dotrule{0.02\textwidth} cada uno de $(1,2)$, $(2,2)$, $(7,1)$ está en $ \N \times \N $
\end{enumerate}

\end{example}

Aunque te debería ayudar a entender el concepto de un subconjunto, los ejemplos más arriba son algo artificiales. Pero en general, los subconjuntos surgen naturalmente. Por ejemplo, considera el círculo unitario $ C = \{(x,y) \in \R^{2}: x^{2} + y^{2} = 1 $.

Este es un subconjunto $ C \in \R^{2} $. Similarmente la gráfica de una función $ y = f(x) $ es un conjunto de puntos $ G = \{(x,f(x)):x \in R\} $, y $ G \subseteq \R^{2} $. Por supuesto, conjuntos tales como $ C $ y $ G $ son comprendido o visualizado más fácilmente cuando se contemplan como subconjuntos de $ \R^{2} $. Las matemáticas están colmadas de tales instancias donde es importante considerar un conjunto como un subconjunto de otro.

%\inputexercise{exercises/section1.3}

\section{Los Conjuntos Potencias}

Dado un conjunto, puedes formar un conjunto nuevo con la operación \textit{conjunto potencia}.

\vspace{2in}
\begin{boxdef}{}
Si $ A $ es un conjunto, el \textbf{conjunto potencia} de $ A $ es otro conjunto, denotado como $\mathcal P \left({A}\right) $ y definido como el conjunto de todos los subconjuntos de $ A $. En símbolos, $ \{X:X \subseteq A \} $.
\end{boxdef}
\index{conjunto(s)!conjunto potencia}

Por ejemplo, supón $ A =\{1,2,3\} $. El conjunto potencia de $ A $ es el conjunto de todos los subconjuntos de $ A $. Aprendimos cómo encontrar estos subconjuntos en la sección previa, y estos son 
$ \{\} $, $ \{1\} $, $ \{2\} $, $ \{3\} $, $ \{1,2\} $, $ \{1,3\} $, $ 2,3 $ y $ \{1,2,3\} $. Por lo tanto el conjunto potencia de $ A $ es 

\[
\mathcal P \left({A}\right) = \{\varnothing, \{1\}, \{2\}, \{3\}, \{1,2\}, \{1,3\}, \{2,3\}, \{1,2,3\} \} \mbox{.}
\]

Como vimos en la sección previa, si un conjunto finito $ A $ tiene $ n $ elementos, entonces tiene $ 2^{n} $ conjuntos, y así su conjunto potencia tiene $ 2^{n} $ elementos.

\begin{fact}{}
Si $ A $ es un conjunto finito, entonces $\lvert \mathcal P \left({A}\right) \rvert = 2^{\lvert A \rvert}$ \mbox{.}
\end{fact}

\begin{example}
Deberías examinar las siguientes sentencias y asegurarte de entender cómo se obtuvieron las respuestas. En particular, nota que cada instancia la ecuación $\lvert \mathcal P \left({A}\right) \rvert$ es verdadera.

\begin{enumerate}[itemsep=0.5\baselineskip]
\item $\mathcal P \left({\{0,1,3\}}\right) = \{\varnothing, \{0\}, \{1\}, \{3\}, \{0,1\}, \{0,3\}, \{1,3\}, \{0,1,3\}\} $

\item $\mathcal P \left({\{1,2\}}\right) = \{\varnothing, \{1\}, \{2\}, \{1,2\} \} $

\item $\mathcal P \left({\{1\}}\right) = \{\varnothing, \{1\}\}$

\item $\mathcal P \left({\varnothing}\right) = \{\varnothing\}$

\item $\mathcal P \left({\{a\}}\right) = \{\varnothing, \{a\}\}$

\item $\mathcal P \left({\{\varnothing\}}\right) = \{\varnothing, \{\varnothing\}\}$

\item $\mathcal P \left({\{a\}}\right) \times \mathcal P \left({\{\varnothing\}}\right) = \{(\varnothing,\varnothing), (\varnothing,\{\varnothing\}), (\{a\},\varnothing),  (\{a\},\{\varnothing\}) \}$

\item $\mathcal P \left(\mathcal P \left({\{\varnothing\}}\right)\right) = \{\varnothing, \{\varnothing\}, \{\{\varnothing\}\}, \{\varnothing, \{\varnothing\}\}\}$

\item $\mathcal P \left({\{1, \{1,2\}\}}\right) = \{\varnothing, \{1\}, \{\{1,2\}\}, \{1, \{1,2\} \}\}$

\item $ \mathcal P \left({\{\Z, \N\}}\right) = \{\varnothing, \{\Z\}, \{\N\}, \{\Z, \N\}\}$
\end{enumerate}
\end{example} 

Las siguientes sentencias son {\bfseries incorrectas}. Chequea si puedes determinar por qué son incorrectas y asegúrate de entender la explicación en la derecha.

\begin{enumerate}[resume,itemsep=0.5\baselineskip]

\item $\mathcal P \left({1}\right) = \{\varnothing, \{1\}\}$ \dotrule{0.2\textwidth} insignificante porque 1 no es un conjunto

\item $\mathcal P \left(\{1, \{1, 2\}\}\right) = \{\varnothing, \{1\}, \{1,2\}, \{1, \{1,2\}\}\} $ \dotrule{0.04\textwidth} errónea porque $ \{1,2\} \not\subseteq \{1, \{1,2\}\} $

\item $\mathcal P \left(\{1, \{1, 2\}\}\right) =  \{\varnothing, \{\{1\}\}, \{\{1,2\}\}, \{\varnothing, \{1,2\}\}\} $ \dotrule{0.08\textwidth} errónea $ \{\{1\}\} \not\subseteq \{1, \{1,2\}\}$
\end{enumerate}

Si $ A $ es finito, entonces es posible (aunque tal vez no práctico) listar $\mathcal P \left(A\right)$ entre llaves como hemos hecho con el ejemplo más arriba.  Eso no es posible con si $ A $ es infinito. Por ejemplo, considera $ \mathcal P \left(\N\right) $. Si comienzas a listar sus elementos rápidamente descubre $ \N $ tiene infinitamente muchos subconjuntos, y no está claro cómo (o si) podrían ser organizados en una lista con patrón definitivo:
\index{conjunto(s)!finito}
\index{conjunto(s)!infinito}

\[
\mathcal P \left(\N\right) = \{\varnothing, \ldots, \{1,2\}, \{1, 3\}, \ldots, \{39,47\}, \ldots, \{3,87,131\}, \ldots, \{2,4,6,8\}, \ldots \mbox{ ? } \ldots \}\mbox{.}
\]


El conjunto $\mathcal P (\R^{2}) $ es sobrecogedor. Considera a $ \R^{2} = \{(x,y): x,y \in \R\} $ como el conjunto de todos los puntos en el plano cartesiano. Un subconjunto de $ \R^{2} $ (es decir, un \textit{elemento} de $\mathcal P (\R^{2})$) es un conjunto de puntos en el plano. Echemos un vistazo a algunos de estos conjuntos. Dado que $ \{(1,2), (1,1) \subseteq \R^{2}\} $, sabemos que $ \{(1,2), (1,1) \in \mathcal P (\R^{2}) \} $. Podemos hasta crear un dibujo de este subconjunto, como se muestra en la Figura \ref{fig.conjuntospotencia}(a). Para otro ejemplo, la gráfica de la ecuación $ y = x^{2} $ es el conjunto de los puntos $ G = \{(x,x^{2}):x \in \R\} $ y este es un subconjunto de $ \R^{2} $, y por lo tanto $ G \in P (\R^{2}) $. La Figura \ref{fig.conjuntospotencia}(b) es una imagen de $ G $. Debido a que esto puede hacerse con cualquier función, la gráfica de cualquier función imaginable $ f: \R \rightarrow \R $ es un elemento de $ P (\R^{2}) $.

\begin{figure}[h]
\centering
{\includegraphics[scale=0.5,draft]{figs/dummy}}
\caption{Tres de los infinitos conjuntos de $ P (\R^{2}) $ }
\label{fig.conjuntospotencia}
\end{figure}


De hecho, cualquier imagen en blanco y negro en el plano puede considerarse como un subconjunto de $ \R^{2} $, donde los puntos negros pertenecen al subconjunto y los puntos blancos no pertenecen al mismo.  Así que el texto "INFINITO" en la Figura \ref{fig.conjuntospotencia}(c) es un subconjunto de $ \R^{2} $ y por lo tanto un elemento de $ \mathcal P (\R^{2}) $. Por la misma razón, $ \mathcal P (\R^{2}) $ contiene una copia de la página que estás leyendo ahora mismo.

Así que, además de contener cada función  imaginable y cada imagen en blanco y negro imaginable, $ \mathcal P (\R^{2}) $ también contiene el texto completo de cada libro que jamás haya sido escrito, aquellos que no se han escrito aún, y aquellos que nunca serán escrito. Dentro de $ \mathcal P (\R^{2}) $ es una biografía detallada de tu vida, desde el inicio hasta al final, como todas la biografías de tus descendientes nonatos. Es asombroso que los cincos símbolos usados para escribir $ \mathcal P (\R^{2}) $ puedan expresar un conjunto tan inconcebiblemente inmenso. 

Tarea: Piensa sobre $ \mathcal P (\mathcal P (\R^{2}))$.


%\inputexercise{exercises/section1.4}

\section{Unión, Intersección, Diferencia}

Similarmente como los números son combinados con operaciones como adición, sustracción, y multiplicación, existen varias operaciones que pueden aplicarse a los conjuntos. El producto cartesiano (define en la Sección 1.2) es un ejemplo de tal operación; dado los conjuntos $ A $ y $ B $, podemos combinarlos con $ \times $ para obtener un conjunto nuevo $ A \times B $. Aquí presentamos tres operaciones nuevas llamadas unión, intersección y diferencia.

\begin{boxdef}{}
Supón que $ A $ y $ B $ son conjuntos.\\\\
La \textbf{unión} de $ A $ y $ B $ es el conjunto \hfill
$ A \cup B = \{x:x \in A \mbox{ o } x\in B\} $\\ 
La \textbf{intersección} de $ A $ y $ B $ es el conjunto \hfill $ A \cap B = \{x:x \in A \mbox{ y } x\in B\} $\\ 
La \textbf{diferencia} de $ A $ y $ B $ es el conjunto \hfill $ A - B = \{x:x \in A \mbox{ y } x\not\in B\} $ \\ 
\end{boxdef}

En palabras, la unión $ A \cup B $ es el conjunto de todas las cosas que están en $ A $ o en $ B $ (o en ambos). La intersección $ A \cap B $ es el conjunto de todas las cosas que están en ambos $ A $ y $ B $. La diferencia $ A - B $ es el conjunto de todas las cosas que están en $ A $ pero no en $ B $.
\index{unión}
\index{intersección}
\index{diferencia}
\index{conjunto(s)!unión de}
\index{conjunto(s)!intersección de}
\index{conjunto(s)!diferencia de}

\begin{example}
Sea $ A = \{a,b,c,d,e\} $, $ B = \{d,e,f\} $ y $ C = \{1,2,3\} $.

\begin{enumerate}[itemsep=0.5\baselineskip]

\item $ A \cup B = \{a,b,c,d,e,f\} $
\item $ A \cap B = \{d,e\} $
\item $ A - B = \{a,b,c\} $
\item $ B - A = \{f\} $
\item $ (A-B) \cup (B-A) = \{a,b,c,f\} $
\item $ A \cup C = \{a,b,c,d,e,1,2,3\} $
\item $ A \cap B = \varnothing $
\item $ A - B = \{a,b,c,d,e\} $
\item $ (A \cap C) \cup (A-C) = \{a,b,c,d,e\} $
\item $ (A \cap B) \times B = \{(d,d),(d,e),(d,f),(e,d),(e,e),(e,f)\} $
\item $ (A \times C) \cap (B \times C) = \{(d,1), (d,2),(d,3),(e,1),(e,2),(e,3)\}$
\end{enumerate}

\end{example}

% TODO: Resume enumeration

Partes 12-15 usan notación de intervalo (Sección 1.1), así que $ [2,5] = \{x \in \R: 2 \geq x \leq 5\}$, etc. Dibujarlos en la línea numérica puede ayudar tu entendimiento. \hfill
\index{notación!intervalo}
\begin{enumerate}[itemsep=0.5\baselineskip]
\item $ [2,5] \cup [3,6] = [2,6] $
\item $ [2,5] \cap [3,6] = [3,5] $
\item $ [2,5] - [3,6] = [2,3) $
\item $ [0,3] - [1,2] = [0,1) \cup (2,3] $
\end{enumerate}

Observa que para cualquier par de conjuntos $ X $ y $ Y $ es siempre verdadero que $ X \cup Y = Y \cup X $ y $ X \cap Y = Y \cap X $, pero en general $ X - Y \neq Y - X $.

\begin{example}
Sea $ A = \{(x,x^{2}):x \in \R\} $ la gráfica de la ecuación $ y = x^{2} $ y sea $ B = \{(x,x+2):x\in \R \} $ la gráfica de la ecuación $ y = x +2 $. Estos conjuntos son subconjuntos de $ \R^{2} $. Sus gráficas se muestran juntas en la Figura \ref{fig.unionintersdif}(a). La Figura \ref{fig.unionintersdif}(b) muestra a $ A \cup B $, el conjunto de todos los puntos $ (x,y) $ que se encuentran en una (o ambas) de las dos gráficas. Observa que $ A \cap B = \{(-1,1),(2,4)\}$ consiste de solo dos elementos, los puntos donde las gráficas se interceptan, como se ilustra en la Figura \ref{fig.unionintersdif}(c). La Figura \ref{fig.unionintersdif}(d) muestra a $ A -B $, la cual es el conjunto $ A $ con "huecos" donde $ B $ la interceptó. En la notación intensiva, podríamos escribir $ A \cup B = \{(x,y): x\in \R, y=x^{2} \mbox{ o } y = x+2 \} $ y $ A - B = \{(x,x^{2}): x\in \R -\{-1,2\}\} $.
\end{example}
\index{notación!intensiva}

\begin{figure}[h]
\centering
{\includegraphics[scale=0.5,draft]{figs/dummy}}
\caption{La unión, intersección y diferencia de los conjuntos $ A $ y $ B $}
\label{fig.unionintersdif}
\end{figure}


%\inputexercise{exercises/section1.5}

\section{Complemento}

Esta sección introduce aún otra operación de conjuntos, llamada el \textit{complemento de un conjunto}. La definición requiere la idea de un \textit{conjunto universal}, el cual discutimos ahora. 

Cuando tratamos con un conjunto, casi siempre lo consideramos como un subconjunto de otro conjunto aún más largo. Por ejemplo, considera el conjunto de los números primos $ P = \{2,3,5,7,11,13,\ldots\} $. Si se nos pregunta que nombremos algunas cosas que \textit{no} están en $ P $, podríamos mencionar algunos números compuestos como 4 o 6 o 423. Probablemente no se nos ocurriría decir que Vladimir Putin no están en $ P $. Cierto, Vladimir Putin no está en $ P $, pero él queda fuera de la discusión de lo que es un número primo y lo que no es. Tenemos una presunción que
 
\[
P \subseteq \N
\]

porque $ \N $ es el ambiente más natural en el cual se discuten los números primos. En este contexto, cualquier cosa no en $ P $ debería todavía estar en $ \N $. Este conjunto más grande $ \N $ es conocido como el \textbf{conjunto universal} o \textbf{universo} para $ P $.

Casi cualquier conjunto útil en las matemáticas se considera que tiene un conjunto natural universal. Por ejemplo, el círculo unitario es el conjunto $ C = \{(x,y) \in \R^{2}: x^{2} + y^{2} = 1\} $, y dado que todos estos puntos están en el plano $ \R^{2} $ es natural considerar a $ \R^{2} $ como el conjunto universal para $ C $. En la ausencia de específicos, si $ A $ es un conjunto, entonce su universal es usualmente denotado como $ U $. Estamos ahora listos para definir la operación de complemento.


\begin{boxdef}{}
Sea $ A $ el conjunto con un conjunto universal $ U $. El \textbf{complemento} de $ A $, denotado $\overline{A}$, es el conjunto $ \overline{A} =  U - A $.
\end{boxdef}
\index{conjunto(s)!complemento de}

\begin{example}
Si $ P $ es el conjunto de los números primos, entonces

\[
\overline{P} = \N - P = \{1,4,6,8,9,10,12,\ldots\} \mbox{.}
\]

Así que $ \overline{P} $ es el conjunto de los números compuestos y 1. 
\end{example}


\begin{example}
Sea $ A = \{(x,x^{2}): x\in \R\} $ la gráfica de la ecuación $ y = x^{2} $. La Figura \ref{fig.conjuntocomplemeto}(a) muestra a $ A $ en su conjunto universal $ \R^{2} $. El complemento $ A $ es $ \overline{A}  = \R^{2} - A = \{(x,y) \in \R^{2}: y \neq x^{2} \}$, ilustrado por el área sombreada en la Figura \ref{fig.conjuntocomplemeto}(b).
\end{example}


\begin{figure}[h]
\centering
{\includegraphics[scale=0.5,draft]{figs/dummy}}
\caption{Un conjunto y su complemento}
\label{fig.conjuntocomplemeto}
\end{figure}


%\inputexercise{exercises/section1.6}


\section{Diagramas de Venn}

Al pensar sobre conjuntos, es algunas veces útil dibujar diagramas informales y esquemáticos de ellos. Al hacer esto usualmente representamos un conjunto con un círculo (u oval), el cual consideramos como algo que incluye todos los elementos del conjunto. Tales diagramas pueden ilustrar cómo los conjuntos pueden combinarse usando varias operaciones. Por ejemplo, las Figuras \ref{fig.venndiagramas}(a-c) muestran dos conjuntos $ A $ y $ B $ superpuestos en una región media. Los conjuntos $ A \cup B $, $ A \cap B $ y $ A - B $ están sombreados. Tales representaciones gráficas de conjuntos son llamadas \textbf{diagramas de Venn}, en honor a su inventor, el lógico británico John Venn, 1834-1923.
\index{diagrama!de Venn}
\index{Venn, diagrama de}

\begin{figure}[h]
\centering
{\includegraphics[scale=0.5,draft]{figs/dummy}}
\caption{Diagrama de Venn para dos conjuntos}
\label{fig.venndiagramas}
\end{figure}


Aunque no es probable que dibujes diagramas de Venn como parte de una demostración de cualquier teorema, probablemente los encontrarás útiles como instrumentos de delineación que te ayudan a entender cómo los conjuntos se combinan, y desarrollar estrategias para demostrar ciertos teoremas o resolver ciertos problemas. El resto de esta sección usa los diagramas de Venn para explorar cómo tres conjuntos pueden combinarse usando $ \cup $ y $ \cap $.


Comencemos con el conjunto $ A \cup B \cup C $. Nuestras definiciones sugieren que esto debería consistir de todos los elementos que están en uno o más de los conjuntos $ A $, $ B $ y $ C $. La Figura \ref{fig.venndiagramastres}(a) muestra un diagrama de Venn para esto. Similarmente, consideramos a $ A \cap B \cap C $ como todos los elementos comunes a $ A $, $ B $ y $ C $, así que en la Figura \ref{fig.venndiagramastres}(b) la región que pertenece a los tres conjuntos está sombreada.


\begin{figure}[h]
\centering
{\includegraphics[scale=0.5,draft]{figs/dummy}}
\caption{Diagrama de Venn para tres conjuntos}
\label{fig.venndiagramastres}
\end{figure}

Podemos también pensar sobre $ A \cap B \cap C $ como la operación $ (A \cap B)  \cap C$ de dos etapas. En esta expresión el conjunto $ A \cap B $ está representado como la región común a ambos $ A $ y $ B $, y cuando interceptamos estos con $ C $ obtenemos la Figura \ref{fig.venndiagramastres}(b). Esto es una representación visual del hecho $ A \cap B \cap C = (A \cap B) \cap C $. Similarmente, tenemos $ A \cap B \cap C = A \cap (B \cap C)$. De igual manera,  $ A \cup B \cup C = (A \cup B) \cup C = A \cup (B \cup C)$.

Nota que en estos ejemplos, donde la expresión contiene solamente el símbolo $ \cup $ o solamente el símbolo $ \cap $, el posicionamiento de los paréntesis es irrelevante, así que podemos omitirlos. Es análogo a las situaciones en álgebra que involucran expresiones como $ (a+b)+c = a+(b+c) $ o $  (a\cdot b)\cdot c = a \cdot (b\cdot c) $. Tendemos a omitir los paréntesis y escribir simplemente $ a+b+c $ o $ a\cdot b\cdot c $. Por el contrario, en una expresión como $ (a+b)\cdot c $ los paréntesis son absolutamente esenciales porque $ (a+b) \cdot c $ y $ a + (b \cdot c) $ generalmente no son iguales.

Ahora usemos los diagramas de Venn para ayudarnos a entender las expresiones $(A \cup B) \cap C $ y $ A \cup (B \cap C) $, las cuales usan una mezcla de $ \cup $ y $ \cap $. La Figura \ref{fig.venndiagramascomo01} muestra cómo dibujar un diagrama de Venn para $ (A \cup B) \cap C $. En el dibujo en la izquierda, el conjunto $ A \cup B $ está sombreado con líneas horizontales, mientras que $ C $ está sombreado con líneas verticales. Así que el conjunto $ (A \cup B) \cap C $ está representado por la región con rayas cruzadas donde $ A \cup B $ y $ C $ se sobreponen. Las sombras innecesarias son omitidas en el dibujo en la derecha que muestra el conjunto $ (A \cup B)  \cap C$.


\begin{figure}[h]
\centering
{\includegraphics[scale=0.5,draft]{figs/dummy}}
\caption{Cómo hacer un Venn para $ (A \cup B) \cap C $}
\label{fig.venndiagramascomo01}
\end{figure}


Ahora piensa sobre $ A \cup (B \cap C) $. En la Figura \ref{fig.venndiagramascomo02} el conjunto $ A $ está sombreado con líneas horizontales, y $ B \cap C $ está sombreado con líneas verticales. La unión $ A \cup (B \cap C) $ está representado por la totalidad de todas las regiones sombreadas, como se muestra en la derecha.

\begin{figure}[h]
\centering
{\includegraphics[scale=0.5,draft]{figs/dummy}}
\caption{Cómo hacer un Venn para $ A \cup (B \cap C )$}
\label{fig.venndiagramascomo02}
\end{figure}

Compara los diagramas para $ (A \cup B) \cap C $ y $ A \cup (B \cap C) $ en las Figuras \ref{fig.venndiagramascomo01} y \ref{fig.venndiagramascomo02}. El hecho que los diagramas son diferentes indican que $ (A\cup B) \cap C \neq A \cup (B \cap C)$ en general. Así que una expresión tal como $ A \cup B \cap C$ es absolutamente ambigua porque no podemos decidir si significa $ (A \cup B) \cap C $ o $ A \cup (B \cap C) $. En resumen, los diagramas de Venn pueden ayudarte a entender los siguientes \textbf{puntos importantes:}
\begin{itemize}
\item Si una expresión contiene conjuntos que usan solamente $ \cup $, entonces los paréntesis son opcionales.

\item Si una expresión contiene conjuntos que usan solamente $ \cap $, entonces los paréntesis son opcionales.

\item Si una expresión usa  $\cup $ y $ \cap $, entonces los paréntesis son \textbf{esenciales}.
\end{itemize}


%\inputexercise{exercises/section1.7}


\section{Conjuntos Indexados}

Cuando un problema matemático incluye muchos conjuntos, es usualmente conveniente mantener un registro de los mismos con el uso de índices. Así que en lugar de denotar tres conjuntos como $ A $, $ B $ y $ C $, podrías escribirlos como $ A_{1} $, $ A_{2} $ y $ A_{3} $. Estos son llamados \textbf{conjuntos indexados}.

Aunque definimos la unión y la intersección como operaciones que combinan conjuntos, a estas alturas no tienes dificultad al formar uniones y intersecciones de tres o más conjuntos. (Por ejemplo, en la sección previa dibujamos diagramas de Venn para la intersección y la unión de tres conjuntos.) Pero tomemos un momento para escribir varias definiciones cuidadosamente. Dado los conjuntos $ A_{1}, A_{2},\ldots, A_{n} $, el conjunto $ A_{1} \cup A_{2} \cup A_{3} \cup \ldots \cup A_{n} $ consiste de todo que está \textit{por lo menos en uno} de los conjuntos $ A_{i} $. Igualmente, $ A_{1} \cap A_{2} \cap A_{3} \cap \ldots \cap A_{n} $ consiste de todo aquello es común a \textit{todos} los conjuntos $ A_{i} $. Aquí presentamos una definición más concisa.

\begin{boxdef}{}
Supón $ A_{1},A_{2},\ldots, A_{n} $ son conjuntos. Entonces

\begin{align*}
A_{1} \cup A_{2} \cup A_{3} \cup \ldots \cup A_{n} = \{x: x \in A_{i} \mbox{ para \textit{por lo menos un conjunto} } A_{i},\\
 \mbox{ para } 1 \leq i \leq n \} \mbox{ y }
\end{align*}

\begin{align*}
A_{1} \cap A_{2} \cap A_{3} \cap \ldots \cap A_{n} = \{x: x \in A_{i} \mbox{ para \textit{cada conjunto} } A_{i}, \mbox{ para } 1 \leq i \leq n \} \mbox{.}
\end{align*}

\end{boxdef}


Pero si el número $ n $ de conjuntos es grande, estas expresiones pueden volverse algo tediosas. Para sobrepasar esto, ahora desarrollamos alguna notación similar a la notación sigma. Ya sabes que la notación sigma es un simbolismo conveniente para expresar sumas de muchos números. Dados los números $ a_{1}, a_{2}, a_{3}, \ldots, a_{n} $, entonces
\index{notación!sigma}

\[
\sum_{i=1}^{n} a_{i} = a_{1} + a_{2} + a_{3} + \cdots + a_{n} \mbox{.}
\]

Aún si la lista de números es infinita, la suma

\[
\sum_{i=1}^{\infty} a_{i} = a_{1} + a_{2} + a_{3} + \cdots + a_{i} + \cdots
\]

tiene usualmente significado. La notación que vamos a  introducir es muy similar a esto. Dados los conjuntos $ A_{1}, A_{2}, A_{3}, \ldots ,A_{n}$, definimos 

\begin{align*}
\bigcup_{i=1}^{n} A_{i} = A_{1} \cup A_{2} \cup A_{3} \cup \cdots \cup A_{n}  \hspace{0.2in} \mbox{ y } \hspace{0.2in} \bigcap_{i=1}^{n} A_{i} = A_{1} \cap A_{2} \cap A_{3} \cap \cdots \cap A_{n} \mbox{.}
\end{align*}


\begin{example}{}
Supón que $ A_{1} = \{0,2,5\} $, $ A_{2} = \{1,2,5\} $ y $ A_{3} = \{2,5,7\} $. Entonces

\begin{align*}
\bigcup_{i=1}^{3} A_{i} = A_{1} \cup A_{2} \cup A_{3}  = \{0,1,2,5,7\} 
%
\hspace{0.1in} \mbox{ y } \hspace{0.1in} 
%
\bigcap_{i=1}^{3} A_{i} = A_{1} \cap A_{2} \cap A_{3} = \{2,5\} \mbox{.}
\end{align*}

\end{example}

Esta notación es también usada cuando la lista de conjuntos $ A_{1}, A_{2}, A_{3}, A_{4}, \ldots$ es infinita:

\begin{align*}
\boxed{
\begin{array}{rcl}
%
\bigcup_{i=1}^{\infty} A_{i} = A_{1} \cup A_{2}  \cup A_{3} \cup  A_{i} \cup \cdots = \{x:x \in A_{i} \\ 
\mbox{ para por lo menos un conjunto } A_{i} \mbox{ con } 1 \leq i \} \mbox{.} \\
\\
%
%
\bigcup_{i=1}^{\infty} A_{i} = A_{1} \cup A_{2}  \cup A_{3} \cup  A_{i} \cup \cdots = \{x:x \in A_{i} \\
\mbox{ para cada conjunto } A_{i} \mbox{ con } 1 \leq i \} \mbox{.}
%
\end{array}
}
\end{align*}

\begin{example}
Este ejemplo involucra las siguientes listas infinitas de conjuntos. 

$ A_{1} = \{-1,0,1\}, A_{2} = \{-2,0,2\}, A_{3} = \{-3,0,3\}, \cdots, A_{i} = \{-i,0,i\} \cdots $

\vspace{0.2in}


Observa que $\displaystyle\bigcup_{i=1}^{\infty} A_{i} = \Z $, y $\displaystyle\bigcap_{i=1}^{\infty} A_{i} = \{0\} $.

Aquí presentamos un giro útil en nuestra notación. Podemos escribir

\[
\bigcup_{i=1}^{3} A_{i} = \bigcup_{i \in \{1,2,3\}} A_{i} \mbox{,}
\]

lo cual se entiende como la unión de los conjuntos $ A_{i} $ para $ i = 1,2,3 $. De igual manera:

\begin{align*}
\bigcap_{i=1}^{3} A_{i} \hspace{0.1in} &= \hspace{0.1in} \bigcap_{i \in \{1,2,3\}} A_{i} \\
%
\bigcup_{i=1}^{\infty} A_{i} \hspace{0.1in} &= \hspace{0.2in} \bigcup_{i \in \N} A_{i} \\
%
\bigcap_{i=1}^{\infty} A_{i}  \hspace{0.1in} &= \hspace{0.2in} \bigcap_{i \in \N} A_{i} \\
\end{align*}

Aquí estamos tomando la unión o la intersección de una colección de conjuntos $ A_{i} $ donde $ i $ es un elemento de algún conjunto, sea $ \{1,2,3\} $ o $ \N $. En general, la manera en la que esto funciona es que tendremos una colección de conjuntos $ A_{i} $ para $ i \in I $, donde $ I $ es el conjunto de subíndices posibles. El conjunto $ I $ es llamado un \textbf{índice de conjunto}.

Es importante darse cuenta que el conjunto $ I $ no necesita consistir solamente de enteros. (Podríamos usar subíndices con letras o números reales, etc.) Dado que estamos programados a considerar a $ i $ como un entero, hagamos un pequeño cambio: Usa $ \alpha $, no $ i $, para referirse a un elemento de $ I $. Así que estamos lidiando con una colección de conjuntos $ A_{\alpha} $ para $ \alpha \in I $. Esto nos conduce a la siguiente definición.


\begin{boxdef}{}
Si $ A_{\alpha} $ es un conjunto para cada $ \alpha $ en algún conjunto indexado $ I \neq \varnothing $, entonces

\begin{align*}
\bigcup_{\alpha \in I} A_{\alpha}%
\hspace{0.1in} &= \hspace{0.1in}%
\{x:x \in A_{\alpha} \mbox{ para por lo menos un conjunto } A_{\alpha} \mbox{ con } \alpha \in I \}\\
%
\bigcap_{\alpha \in I} A_{\alpha}%
\hspace{0.1in} &= \hspace{0.1in}%
\{x:x \in A_{\alpha} \mbox{ para cada conjunto } A_{\alpha} \mbox{ con } \alpha \in I \}\mbox{.}
\end{align*}
\end{boxdef}
\end{example}


\begin{example}
En este ejemplo, todos los conjuntos $ A_{\alpha} $ son subconjuntos del plano $ \R^{2} $. Cada $ \alpha $ pertenece al índice $ I = [0,2] = \{x \in \R: 0 \geq x \leq 2 \}$, el cual es el conjunto de todos los números reales entre 0 y 2. Para cada número $ \alpha \in I $, define a $ A_{\alpha} $ para ser el conjunto $ A_{\alpha} = [\alpha,2] \times [0,\alpha] $, que es un rectángulo en plano $ xy $ cuya base se extiende desde $ \alpha $ hasta 2 en el eje $ x $, y cuya altura es $ \alpha $. Algunos de estos se muestran sombreados más abajo. (La línea diagonal punteada $ y = x $ no es parte de ninguno de los conjuntos, pero se muestra por claridad, dado que la esquina superior derecha de cada $ A_{\alpha} $ la toca.) Nota que estos conjuntos no están indexados solamente con enteros. Por ejemplo, dado que $ \sqrt{2} \in I $, entonces existe un conjunto $ A_{\sqrt{2}} $, el cual se muestra más abajo en la derecha.
\end{example}

\begin{figure}[!h]
\centering
Gráficas de los conjuntos $ A_{\alpha} $.

%\medskip
\dummypicture
\end{figure}

Nota que $ A_{0} = [0,2] \times [0,0] = [0,2] \times \{0\}$ es el intervalo $ [0,2] $ en el eje $ x $ (un rectángulo "plano"). También, $ A_{2} = [2,2] \times [0,2] = \{2\} \times [0,2]$ es el lado vertical del triángulo punteado en las gráficas anteriores. 

Ahora considera la unión infinita $ \displaystyle \bigcup_{\alpha \in I} A_{\alpha} $. Es el triángulo sombreado mostrado más abajo, porque cualquier punto $ (x,y) $ en este triángulo pertenece al conjunto $ A_{x} $, y por lo tanto está en la unión. (Y cualquier punto que no está en el triángulo no está en ningún $A_{x}$.)

\begin{figure}[!h]
\centering
Gráficas de los conjuntos $ A_{\alpha} $.

%\medskip
\dummypicture
\end{figure}

Ahora procedamos con la intersección $ \displaystyle \bigcup_{\alpha \in I} A_{\alpha}. $ Nota que el punto $ (2,0) $ en el eje $ x $ es la esquina inferior derecha de cualquier conjunto $ A_{\alpha} $, así que $ (2,0) \in A_{\alpha} $ para cualquier $ \alpha \in I $. Pero cualquier \textit{otro} punto $ (x,y) \neq (2,0) $ en el triángulo no pertenece a todos los conjuntos $ A_{\alpha} $. La razón es que si $ x < 2 $, entonces $ (x,y) \not\in A_{\alpha} $ para cualquier $ x < \alpha \leq 2 $. (Verifica esto.) Y si $ x = 2 $, entonces $ (x,y) \not\in A_{\alpha} $ para cualquier $ 0 < \alpha \leq y $. Consecuentemente 

\begin{align*}
\bigcap_{\alpha \in I} = \{(2,0)\} \mbox{.}
\end{align*}

Esta intersección consiste solamente de un elemento, el punto $ (2,0) $.

\begin{example}
Aquí nuestros conjuntos están indexados por $ \R^{2} $. Para cualquier $ (a,b) \in \R^{2} $, sea $ P_{(a, b)} $ el siguiente subconjunto de $ \R^3 $:

\begin{align*}
P_{(a,b)} = \{(x,y,z) \in \R^{3}: ax+by = 0 \} \mbox{.}
\end{align*}

En palabras, dado un punto $ (a,b) \in \R^{2} $, el conjunto $ P_{(a,b)} $ correspondiente consiste de todos los puntos $ (x,y,z) $ en $ \R^{3} $ que satisfacen la ecuación $ ax+by=0 $. Reconocerás esto como un plano en $ \R^{3} $, es decir, $ P_{(a,b)} $ es un plano en $ \R^{3} $. Además, dado que cualquier punto $ (0,0,z) $ en el eje $ z $ automáticamente satisface a $ ax+by=0 $, cada punto $ P_{(a,b)} $ contiene el eje $ z $.

La Figura \ref{fig.planosverticales} (izquierda) muestra el conjunto $ P_{(1,2)} = \{(x,y,z) \in \R^{3}: x + 2y = 0$. Es el plano vertical que intercepta el plano $ xy $ en la línea $ x+2y = 0 $.

\begin{figure}[h]
\centering
{\includegraphics[scale=0.5,draft]{figs/dummy}}
\caption{Los conjuntos $ P_{(a,b)} $ son planos verticales que contienen el eje $ z $}
\label{fig.planosverticales}
\end{figure}
\end{example}

\vspace{0.5in}

\begin{example}
Para cualquier punto $ (a,b) \in \R^{2}$ con $ (a,b) \neq (0,0) $, podemos visualizar $ P_{(a,b)} $ como el plano vertical que corta el plano $ xy $ en la línea $ ax+by = 0 $. La Figura \ref{fig.planosverticales} (derecha) muestra algunos de los $ P_{(a,b)} $. Dado que cualquier dos planos interceptan a lo largo del eje $ z $, y porque el eje $ z $ es un subconjunto de cada $ P_{(a,b)} $, es inmediatamente claro que 

\begin{align*}
\bigcap_{(a,b) \in \R^{2}} P_{(a,b)} = \{(0,0,z) : z \in \R \} = \mbox{"el eje $z$".}
\end{align*}

Para la unión, nota que cualquier punto $ (a,b) \in \R^{3} $ pertenece al conjunto $ P_{-b,a} $ porque $ (x,y,z) = (a,b,c) $ satisface la ecuación $ -bx+ay = 0 $. (De hecho, cualquier $ (a,b,c) $ pertenece al conjunto especial $ P_{(0,0)} = \R^{3}$, el cual es el único conjunto $ P_{(a,b)} $ que no es un plano.) Dado que cualquier punto en $ \R^{3} $ pertenece a algún $ P_{(a,b)} $, tenemos que

\begin{align*}
\bigcup_{(a,b) \in \R^{2}} P_{(a,b)} = \R^{3} \mbox{.}
\end{align*}

\end{example}

%\inputexercise{exercises/section1.8}

\section{Conjuntos que son Sistemas Numéricos}

En la práctica, los conjuntos en los cuales tendemos a estar más interesados tienen propiedades y estructuras especiales. Por ejemplo, los conjuntos $ \Z $, $ \Q $ y $ \R $ son sistemas numéricos familiares: Dado tal conjunto, dos elementos cualquiera pueden ser añadidos (o multiplicados, etc.) para producir otro elemento en el conjunto. Estas operaciones obedecen las propiedades conmutativa, asociativa y distributiva que nos son familiares y hemos usado por años. Tales propiedades nos conducen a técnicas algebraicas estándares para solucionar ecuaciones. Aunque estamos interesados con la idea de una demostración, no lo encontraremos necesario definir, demostrar o verificar tales propiedades y técnicas; las aceptaremos como las reglas fundamentales sobre las cuales edificaremos nuestras futuras deducciones.

También aceptamos como hecho el orden natural de los elementos de $ \N $, $ \Z $, $ \Q $ y $ \R $, así que (por ejemplo)  el significado de "5 < 7" se entiende y no necesita justificación o explicación alguna. Similarmente, si $ x \le y $ y $ a \ne 0 $, sabemos que $ ax \le ay $ o $ ax \ge ay $, dependiendo si $ a $ es positivo o negativo.

Otra cosa que nuestro entendimiento arraigado de los números nos dice es que cualquier subconjunto de $ \N $ que no está vacío tiene un elemento más pequeño. En otras palabras, si $ A \subseteq \N $ y $ A \ne \varnothing $, entonces existe un elemento $ x_{0} \in A $ que es más pequeño que cualquier otro elemento de $ A $. (Para encontrarlo, empieza con 1, después haz incrementos progresivos de 2,3,4,etc. hasta que encuentres un número $ x_{0}  \in A$; este es el elemento más pequeño de $ A $.) Similarmente, dado $ b \in \Z $, cualquier subconjunto $ A = \{b, b+1, b+2, b+3, \cdots \} $ que no está vacío tiene un elemento más pequeño. Este hecho se conoce algunas veces como el \textbf{principio de buena ordenación}. No hay necesidad de recordar este término, pero ten presente que usaremos esta idea simple e intuitiva muy a menudo en demostraciones, usualmente sin pensarlo dos veces.

El principio de buena ordenación parece suficientemente inocente, pero actualmente expresa algo muy fundamental y especial sobre los enteros positivos $ \N $. De hecho, la sentencia correspondiente para los números positivo reales es falsa: El subconjunto $ A = \{\frac{1}{n}:n \in \N\} $ de los positivos reales no tiene un elemento más pequeño porque para cualquier $ x_{0} = \frac{1}{n} \in A$ que podríamos elegir, existe un elemento $ \frac{1}{n+1} \in A $ más pequeño.

Una consecuencia del principio de buena ordenación (como veremos más abajo) es el hecho familiar que cualquier entero $ a $ puede dividirse por un entero $ b $ que no es cero, que resulta en un cociente $ q $ y residuo $ r $. Por ejemplo, $ b =3 $ está contenido en $ a = 17 $ $ q = 5 $ veces con un residuo $ r =2 $. En símbolo, $ 17 = 5\cdot 3 + 2 $, o $ a=qb+r $. Este hecho significante es conocido como el \textbf{algoritmo de división}.

\begin{fact}[Algoritmo de División]{fact
:algordivisión}
Dado los enteros $ a $ y $ b $ con $ b > 0 $, existen los enteros únicos $ q $ y $ r $ para los cuales $ a = qb+r $ y $ 0 \leq r < b $.
\end{fact}
\index{algoritmo! de división}

Aunque no hay peligro en aceptar el algoritmo de división sin demostración, nota que puede deducirse desde el principio de buena ordenación. Aquí lo mostramos: 

Dado los enteros $ a,b $ con $ b >0 $, forma el conjunto 

\begin{align*}
A = \{a-xb: x\in \Z, 0 \le a-xb \le a\} \subseteq \{0,1,2,3,\ldots\} \mbox{.}
\end{align*}

Este es el conjunto de los enteros que no son negativos que se obtienen al sustraer múltiplos de $ b $ de $ a $. (Por ejemplo, si $ a =17 $ y $ b=3 $, entonces conseguimos $ A =\{2,5,8,11,14,17\} $ al sustraer múltiplos de 3  de 17. Nota que el residuo $ r =2 $ de $ 17 \div 3 $ es el elemento más pequeño de $ A $.) En general, el principio de buena ordenación dice que el conjunto $ A =\{ax-b: x\in \Z, 0 \le a-xb \le a\} \subseteq \{0,1,2,3,\ldots\}$ tiene un elemento más pequeño $ r $. Entonces $ r = a-qb $ para algunos $ x = q \in \Z $, así que $ a = qb + r $. Porque $ r \in A \subseteq \{0,1,2,3,\ldots\} $, sabemos que $ 0 \le r $. Además, no puede ocurrir que $ r \ge b $: Si este fuera el caso, entonces el número no negativo $ r-b = (a-qb)-b=a-(q+1)b $ que tiene la forma $ a-xb $ sería el elemento más pequeño de $ A $ que $ r $, y $ r $ fue explícitamente elegido como el elemento más pequeño de $ A $. Dado que no es cierto que $ r \ge b $, deber ser que $ r < b $. Por lo tanto, $ 0 \le r < b $. Hemos ahora producido un valor $ q $ y un valor $ r $ para los cuales $ a = qb+r $ y $ 0 \le r < b $. (Ejercicio 28 del Capítulo 7 pregunta que demuestre que $ q $ y $ r $ son únicos en el sentido que no otros valores de $ q $ y $ r $ tienen estas propiedades.)


Ahora es tiempo de aclarar un pequeño asunto. Este capítulo declaró que las matemáticas pueden ser completamente descritas conjuntos. Pero al mismo tiempo mantuvimos que algunas entidades matemáticas no son conjuntos. (Por ejemplo, nuestro método era decir que un número individual, tal como 5, no es en sí mismo un conjunto, aunque puede ser un \textit{elemento} de un conjunto.) Hemos hecho esta distinción porque necesitamos un lugar donde posicionarnos mientras exploramos los conjuntos: Después de todo, aparecería sospechosamente circular declarar que cada entidad matemática es un conjunto, y después definir un conjunto como una colección cuyos números son conjuntos!

Para los matemáticos en su mayoría, decir "El número 5 no es un conjunto" es como decir "El número 5 no es número".

La verdad es que cualquier número \textit{puede} entenderse en sí mismo como un conjunto. Una manera de hacer esto es comenzar con la identificación $ 0 = \varnothing $. Consiguientemente $ 1 = \{\varnothing\} = \{0\} $, y $ 2 = \{\varnothing, \{\varnothing\}\} = \{0,1\}$, y $ 3 = \{\varnothing, \{\varnothing\}, \{\varnothing, \{\varnothing\}\}\} = \{0,1,2\}$. En general el número natural $ n $ es el conjunto $ n =\{0,1,2,\ldots,n-1\} $ de los $ n $ números (que son en sí mismos conjuntos) que aparecen anterior al mismo.

No emprenderemos tal estudio aquí, pero todos los elementos de los sistemas numéricos $ \Z $, $ \Q $ y $ \R $ pueden ser definidos en término de conjuntos. (Incluso las operaciones de adición, multiplicación, etc., pueden definirse en términos teóricos de conjuntos.) De hecho, la matemáticas en sí mismas son consideradas como el estudio de las cosas que pueden ser descritas con conjuntos. Cualquier entidad matemática es un conjunto, sin importar si elegimos o no elegimos pensar sobre ello de tal manera.

\section{La Paradoja de Russell}
\index{paradoja!de Russell}
\index{Russell, Bertrand}

Esta sección contiene alguna información preliminar que puede ser interesante, pero que no se usa en el resto del libro.

El filósofo y matemático Bertrand Russell (1872-1970) realizó un trabajo
innovador sobre la teoría de conjuntos y los fundamentos de las matemáticas.
Probablemente él fue uno de los primeros en entender cómo el mal uso de los conjuntos puede conducir a situaciones bizarras y paradójicas. Él es famoso por una idea que ha venido a ser conocida como la \textbf{paradoja de Russell}.

La paradoja de Russell involucra el siguiente conjunto de conjuntos:

\begin{align}
A = \{X : X \mbox{ es un conjunto y } X \not\in X\} \mbox{.}
\label{ecuación:russellparadoja}
\end{align}

En palabras, $ A $ es el conjunto de todos los conjuntos que no se incluyen a sí mismos como elementos. La mayoría de los conjuntos que podemos considerar están en $ A $. El conjunto $ \Z $ de los enteros no es un entero (i.e., $ \Z \not\in \Z$) y por lo tanto $ \Z \in A $. También $ \varnothing \in A $ porque $ \varnothing $ es un conjunto y $ \varnothing \not\in \varnothing $.

¿Existe un conjunto que no está en $ A $? Considera a $ B = \{\{\{\{\cdots\}\}\}\} $. Considera a $ B $ como una caja que contiene una caja, que contiene una caja, que contiene una caja, y así sucesivamente, por siempre. O un conjunto de muñecas rusas idénticas, anidadas una dentro de la otra, infinitamente. La cosa curiosa sobre $ B $ es que tiene solamente un elemento, es decir $ B $.

\begin{align*}
B = \{ 
\hspace{0.05in} \underbrace{\{\{\{\cdots\}\}\}}_{\textbf{B}} \hspace{0.05in}
\} \mbox{.}
\end{align*}

Así que $ B \in B $. Dado que $ B $ no satisface la expresión $ B \not\in B $, la Ecuación \ref{ecuación:russellparadoja} especifica que $ B \not\in A $.

La paradoja de Russell proviene de la pregunta "\textit{¿Es A un elemento de A?}". Para un conjunto $ X $, la Ecuación \ref{ecuación:russellparadoja} nos dice que $ X \in A $ significa lo mismo que $ X \not\in X $.

Así que para $ X = A $, la línea previa nos dice que $ A \in A $ significa lo misma cosa que $ A \not\in A $. Conclusiones: Si $ A \in A $ es verdadero, entonces estos es falso. Si $ A \in A $ es falso, entonces esto es verdadero. Esto es la paradoja de Russell.

Inicialmente la paradoja de Russell provocó una crisis entre los matemáticos. Cómo podría una proposición matemática ser verdadera y falsa a la vez? Esto parecía lo opuesto a la misma esencia de las matemáticas.

La paradoja instigó una examinación muy cuidadosa de la teoría de conjuntos y una evaluación de lo que puede y de lo que no puede considerarse un conjunto. Eventualmente los matemáticos acordaron en una colección de axiomas para la teoría de conjuntos---los llamados \textbf{axiomas de Zermelo-Frankael}. Uno de estos axiomas es el principio de buena ordenación de la sección anterior. Otro, el axioma de fundación, establece que a ningún conjunto $ X $ que no este vacío se le permite tener la propiedad $ X \cap x \ne \varnothing $ para todo sus elementos $ x $. Esto elimina conjuntos definidos circularmente, tales como $ B = \{B\}$ que fue mencionado anteriormente.  Si nos adherimos a estos axiomas, entonces situaciones como la paradoja de Russell desaparecen. La mayoría de los matemáticos aceptan todo esto en buena fe y felizmente ignoran los axiomas de Zermelo-Frankael. Paradojas como la de Russell ocurren raramente en las matemáticas cotidianas---tienes que esforzarte e ir más allá de lo posible para construirlas.
\index{Zermelo, Ernst}
\index{Fraenkel, Abraham}

Aún así, la paradoja de Russell nos recuerda que la precisión de pensamiento y lenguaje es una parte importante de trabajar con las matemáticas. El siguiente capítulo trata el tema de la lógica, una codificación de pensamiento y lenguaje.

\vspace{0.2in}
\textbf{Lecturas Adicionales sobre Conjuntos.} Para un relato vivaz de la vida y trabajo (incluyendo su paradoja) de Bertrand Russell, consulta la novela gráfica \textit{Logicomix: An Epic Search For Truth}, por Apostolos Doxiadis y Christos Papadimitriou. También consulta el cómic online \textit{Indexed}---basado mayormente en los diagramas de Venn---de la dibujante Jessica Hagy. 
\index{diagrama!de Venn}


